\documentclass[a4paper, 12pt, frenchb, french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{babel}
\newcommand\mycommfont[1]{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\headheight}{15.14pt}
\pagestyle{fancy}

\fancyhead[L]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[L]{Hex}
\fancyfoot[R]{Projet Semestre 6}
\fancyfoot[C]{- \thepage \space-}

\usepackage{./templates/clovisai-constructs}

\usepackage{color}
\definecolor{comments}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{text}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{frame=tb,
language=C,
aboveskip=3mm,
belowskip=3mm,
showstringspaces=false,
columns=flexible,
basicstyle={\small\ttfamily},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{numbers},
keywordstyle=\color{blue},
commentstyle=\color{comments},
stringstyle=\color{text},
breaklines=true,
breakatwhitespace=true,
tabsize=4
}

\begin{document}

  \begin{titlepage}
    \centering
    {\Huge{
      Projet Semestre 6 : Hex\\}
      \Large{Année universitaire 2019--2020}}

    \vfill
    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{5cm}{1.2pt}}
    \hfill\\
            {\Huge Hex\\}
        \hfill
    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{5cm}{1.2pt}}
    \vfill

    \begin{minipage}[b][][b]{.45\textwidth}
      BENARD Baptiste\\
      CANET Ivan\\
      COMET Raphaël\\
      MOENNE-LOCCOZ Tom\\
      \\
      Groupe 9154\\
      \\
      Encadrant : M. MERCIER
  \end{minipage}\hfill%
  \begin{minipage}[b][][b]{.45\textwidth}
    \begin{flushright}
      \includegraphics[height=3cm]{logo.png}\\
      Enseirb-Matmeca\\
      1 Avenue du Dr Albert Schweitzer\\
      33400 Talence\\
      Tél: 05 56 84 65 00\\
    \end{flushright}
  \end{minipage}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage




\section{Introduction}

À l'instar des échecs, le jeu de Hex est un jeu de plateau aux règles simples mais avec de nombreuses stratégies.
Dans ce projet, nous allons chercher dans un premier temps à implémenter le jeu Hex en C. Ensuite, nous développerons des stratégies automatiques pour jouer à ce jeu. Pour ce faire, nous mettrons en pratique les connaissances abordées en algorithmique des graphes, en algorithmique numérique et en programmation impérative.

Le jeu de Hex se joue sur un plateau avec des cases soit rectangulaires (type damier), soit hexagonales, soit triangulaires. Chaque bord du plateau est coloré, et deux côtés opposés sont de la même couleur. À tour de rôle les joueurs vont colorer un case vide, et le premier à faire se joindre ses deux bords gagne la partie.

Une stratégie gagnante existe, mais elle ne se calcule qu'en temps exponentiel. Notre objectif sera donc de mettre en place une stratégie aussi performante que possible, sous contrainte de ressources limitées en temps et en espace.


\section{Jeu}



\subsection{Graphes}
\subsubsection{Abstraction du plateau}

Pour interagir avec le plateau virtuel de jeu, nous l'avons d'abord abstrait sous la forme d'un graphe.
Chaque case du plateau correspond à un sommet et le fait que deux cases soient adjacentes donne lieu à une arête entre les deux sommets homologues aux cases.
Ce graphe contient des sommets colorés en blanc ou en noir, appartenant chacun à un des deux joueurs dépendant de la couleur.
Les sommets non colorés n'appartiennent à aucun des joueurs.
Cette représentation du plateau peut alors être contenue dans deux matrices.
Premièrement, une matrice d'adjacence permet de rendre compte de la forme du plateau, chaque coordonnée $t_{i, j} = 1$ représente le fait que le sommet $i$ est relié par une arête au sommet $j$, et si cette coordonnée est nulle, il n'y a pas d'arête.
Ensuite, une matrice de possession permet de maintenir à jour l'état actuel d'une partie, c'est-à-dire qu'elle répond à la question de quels sommets sont colorés et s'ils le sont, de quelles couleurs le sont-ils.
Puisque le jeu est prévu pour deux joueurs, il s'agit d'une matrice à deux lignes tel que si $o_{white, j} = 1$, le sommet $j$ est coloré en blanc et $o_{white, j} = 0$, il ne l'est pas.

Il existe différents types  plateaux de jeu, et s'en déduisent plusieurs matrices d'adjacences possibles pour une même taille de plateau.
Cependant, une brève observation de la forme de ces plateaux nous permet de remarquer que quelques soit le nombre total de cases dans le plateau, le nombre de voisins d'une case est lui toujours inférieur à une constante (e.g. 6 pour le plateau hexagonal).
Cela implique que la matrice d'adjacence sera creuse, avec un nombre de coordonnées non nulles grandissant linéairement en fonction du nombre de sommets du graphe, et non quadratiquement comme l'espace de la matrice.
Pour améliorer la complexité en espace, nous utilisons donc des structures appartenant à la bibliothèque GSL, les \lstinline{gsl_sp_matrix}. Ces structures ne conservent que les valeurs non-nulles de la matrice qu'elles représentent tout en gardant une interface proche de celle d'une matrice.

Pour conserver et manipuler ces matrices, nous avons utilisé une structure : \lstinline{struct graph_t}.
Il s'agit de deux pointeurs, pointant respectivement sur chacune des matrices citées précédemment, ainsi qu'un \lstinline{size_t num_vertices} conservant le nombre de sommets du graphe, équivalent au nombre de cases du plateau.
Cette structure nous est fournie dans le sujet et permet donc l'interface entre les serveurs et les différents joueurs, même programmés par différents groupes.
Elle permet notamment au serveur d'instancer des graphes en début de partie et de les fournir aux deux joueurs.

\subsubsection{Génération des graphes initiaux}

Pour chaque plateau, selon son type et sa taille, il y a une variation des matrices d'adjacence et de possession représentant l'état du jeu avant que les joueurs commencent à jouer.
Nous avons donc implémenté un algorithme encapsulant différentes fonctions générant les différents types de plateau initiaux.
Il existe de nombreux graphes isomorphes représentant un même plateau de jeu, nous avons donc choisi une numérotation selon un critère de facilité d'implémentation de la matrice d'adjacence.
Il en résulte donc une numérotation de gauche à droite puis de haut en bas lorsque les graphes sont représentés comme en \autoref{fig:graphe}.

\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}{0.48\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[height=150pt]{projHexGraphhex.png}
  \caption{Graphe hexagonal}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.48\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=150pt]{projHexGraphTri.png}\label{fig:graphe}
    \caption{Graphe Triangulaire}
  \end{minipage}
\end{figure}



Nous traitons donc les graphes par lignes de sommets, et de gauche à droite à l'intérieur des lignes.

Une fois la numérotation choisie, nous avons cherché les régularités pouvant se trouver dans les arêtes.
D'abord, nous avons remarqué des symétries.
La première et la plus triviale est liée au fait que le graphe est non orienté et donc que si un sommet $i$ est lié à un sommet $j$ alors à l'inverse le sommet $j$ est lié au sommet $i$.
Ensuite, nous avons noté que tous les graphes possèdent une symétrie centrale par rapport au centre du graphe.
Cela engendre qu'une arête entre un sommet $i$ et un sommet $j$ implique une arête entre $num\_vertices - 1 - i$ et $num\_vertices - 1 - j$.
Pour le graphe carré, il suffit alors de faire en sorte que tout sommet sauf ceux de la première ligne aient une arête avec leur équivalent de la ligne du dessus et que tout sommet sauf ceux de la première colonne aient une arête avec le sommet juste avant eux.
Les symétries mentionnées précédemment permettent alors de compléter la matrice d'adjacence.
Pour le graphe hexagonal, il faut ajouter un troisième type d'arête, celle allant en haut à droite pour les sommets n'appartenant ni à la première ligne ni à la dernière colonne.

Enfin, le graphe triangulaire nous a semblé être de loin le plus complexe à étudier.
En conservant notre méthode de numérotation, nous avons obtenu que le nombre de sommets contenus par ligne change.
D'abord, les lignes grandissent de deux sommets par ligne, puis au bout de $m$ lignes, et pour les $m$ lignes suivantes, les lignes restent de même taille avant de diminuer de deux sommets par lignes.
Nous avons donc utilisé la solution de la série arithmétique correspondante pour calculer les sommets équivalents interlignes, c'est-à-dire pour le $j$\ieme{} sommet d'une ligne, le $j$\ieme{} sommet de la ligne d'après.
Nous avons divisé le remplissage de la matrice entre les parties où la taille des lignes varient et celles où elle est stable.

Dans la partie supérieure, nous avons remarqué que les sommets de numéro paire partagent une arête avec les sommets qui les suivent.
De plus, dans cette partie, tous les $j$\ieme{} sommets d'une ligne sont reliés au sommet $j+1$ de la ligne suivante.
En appliquant les symétries, ces deux règles complètent la matrice d'adjacence concernant la partie inférieure et la partie supérieure du plateau.
Pour la partie centrale, il faut vérifier que la somme du numéro de la ligne et du numéro au sein de la ligne est paire pour qu'il y ait une relation avec le suivant, à l'exception du dernier élément d'une ligne qui ne peut bien évidemment pas faire de relation avec le prochain.
De plus, l'arête descendante relie maintenant les sommets équivalent interlignes. Encore une fois, les règles de symétrie s'occupent de remplir l'intégralité de la matrice d'adjacence à partir de ces observations.

Pour les matrices de possession, leur génération est beaucoup plus simple car il s'agit simplement de repérer les éléments des premières lignes et des premières colonnes.
Les plateaux restent symétriquent centralement par rapport à leur centre en terme de possession initial.
Cette propriété alliée aux éléments précedemment mentionnés suffisent à remplir les matrices de possession.
Encore une fois la matrice de possession triangulaire est la plus complexe mais cette fois ci la solution de la série arithmétique de raison 2 suffit largement à résoudre le problème.



\subsection{Boucle de jeu}

La boucle de jeu est le cœur du serveur, c'est elle qui s'occupe d'organiser les actions des deux joueurs.

  Dans notre code, elle est implémentée dans \lstinline{game_loop.c}.
  La boucle de jeu est lancée avec les deux joueurs déjà instanciés, ainsi que les paramètres de la partie (forme et taille du plateau).

  La boucle de jeu est similaire à celle donnée dans l'énoncé du projet, à quelques modifications mineures près.
  Elle peut se décomposer en 4 parties:
  \begin{enumerate}
    \item L'initialisation des joueurs,
    \item La gestion de l'ouverture de la partie,
    \item La partie elle-même,
    \item La libération des joueurs et la gestion du gagnant.
  \end{enumerate}

  \paragraph{Initialisation}
  Avant tout, il est nécessaire de générer le plateau sur lequel va se jouer la partie.
  Celui-ci est simplement généré en fournissant les paramètres de la partie aux fonctions d'initialisation du graphe.
  Pour empêcher les joueurs de tricher, il est nécessaire de faire deux copies de ce graphe, une par joueur.
  Chaque joueur est ensuite initialisé avec sa propre copie.

  Le serveur garde le graphe original.
  Tout du long de la partie, les joueurs et le serveur vont tous mettre à jour leur représentation propre.
  Cela permet aussi au serveur de vérifier que les actions effectuées sont autorisées, et qu'aucun joueur n'essaie de tricher.

  \paragraph{Ouverture}
  Dans ce jeu, il n'est pas décidé en avance quel joueur va commencer la partie.
  Pour décider cela, un des deux joueurs propose une ouverture, qui est un premier coup possible.

  L'autre joueur a alors la possibilité de voler ce coup: s'il trouve que ce coup est trop avantageux, il peut échanger le plateau, et prendre la place du premier joueur.

  Ce système permet d'équilibrer les jeux de stratégie dans lesquels le premier joueur est avantagé.
  Le premier joueur est donc découragé d'utiliser une stratégie trop puissante, puisque l'autre joueur a la possibilité de retourner la situation.

  \paragraph{Boucle de jeu}
  La boucle de jeu tourne jusqu'à ce qu'un joueur gagne, qu'il y ait égalité, ou qu'un joueur effectue un coup interdit (il est alors désigné perdant).

  Le serveur informe le premier joueur que l'ouverture a été jouée, et lui demande quel coup il souhaite effectuer.
  Si ce coup est valide, le serveur l'applique à sa copie du graphe.
  Si le joueur a donné un coup invalide, il est disqualifié et la partie se termine.

  Le serveur cherche alors à savoir si un joueur a gagné.
  Si ce n'est pas le cas, le serveur commence le tour du joueur suivant en recommançant les étapes ci-dessus, à l'exception que le joueur est informé du coup effectué par son adversaire, au lieu d'être informé de l'ouverture.

  Après chaque tour, le joueur vérifie si un joueur a gagné, jusqu'à ce que l'un deux gagne, ou qu'il y ait égalité (l'égalité n'est pas possible sur toutes les formes de plateau).
  Lorsque cela arrive, la partie est terminée, et la libération est commencée.

  \paragraph{Libération}
  Dans cette dernière partie, la version du plateau en possession du serveur est libérée, et les deux joueurs sont informés de la fin de la partie, pour qu'ils puissent libérer leurs versions ainsi que toutes les autres données dont ils ont eu besoin.

  La boucle de jeu s'achève alors, et rend la main au module principal du serveur, qui va se charger d'afficher qui a gagné, de désinstancier les joueurs, et enfin d'arrêter le programme.

\subsection{Instanciation des joueurs}

  Selon l'énoncé de ce projet, les différents joueurs doivent être fournis sous la forme de bibliothèques partagées (fichiers \lstinline{.so}).
  Cela permet de rendre les joueurs indépendants du serveur, et de facilement pouvoir les échanger, ou les faire jouer avec un serveur différent de celui d'origine.

  \lstinline{dlsym} est une fonction de Linux permettant de charger des bibliothèques partagées pendant l'exécution.
  Cette fonction permet d'accéder aux fonctions et variables contenues dans la bibliothèque via des pointeurs.

  Pour pouvoir l'utiliser facilement, nous avons créé la structure \lstinline{strategy}, qui imite le contrat donné aux stratégies, en utilisant des pointeurs de fonction.
  Le serveur est alors chargé d'ouvrir la bibliothèque partagée de chaque joueur, faire correspondre à chaque pointeur de fonction l'adresse correspondante via \lstinline{dlsym}, et enfin de lancer la boucle de jeu avec les structures représentant les stratégies.
  De cette manière, la boucle de jeu n'a pas à savoir que les stratégies sont des fonctions particulières.

  Lorsque la boucle de jeu a terminé, il est bien évidemment nécessaire de libérer les deux stratégies.

\subsection{Paramètres en ligne de commande}

  Pour pouvoir lancer la boucle de jeu, le serveur doit aussi connaître les paramètres de la partie: la forme et la taille du plateau.

  Cela est géré par la fonction \lstinline{process_cli}.
  Cette fonction s'occupe de récupérer les options données par l'utilisateur, et d'utiliser des valeurs par défaut si elles ne sont pas précisées.

  Les valeurs par défaut que nous avons choisi sont:
  \begin{itemize}
    \item Forme: carré
    \item Taille: 10
  \end{itemize}

  L'utilisateur peut choisir de modifier ces paramètres comme il le souhaite quand il lance le serveur, par exemple pour définir une taille de 5:
  \begin{lstlisting}{bash}
./server strat1.so -m 5 strat2.so
  \end{lstlisting}

  Les options acceptées sont:
  \begin{itemize}
    \item \lstinline{-m} $n$: Permet de choisir la taille du plateau (en remplaçant $n$ par un entier entre 2 and 1000).
    \item \lstinline{-t} $f$: Permet de choisir la forme du plateau (en remplaçant $f$ par la forme voulue, `t' pour un triangle, `c' pour un carré, et `h' pour un hexagone).
  \end{itemize}
  Comme demandé dans l'énoncé, ces options peuvent être données n'importe où dans la ligne de commande, et dans n'importe quel ordre.

\subsection{Répérer les erreurs}
Dans ce projet, nous avons du implémenter un jeu, il est donc logique de devoir vérifier que les règles sont respectées.
Nous avons donc eu à implementer différentes fonctions pour tester à différents moments que les joueurs ne trangressent pas les règles.

Il faut vérifié que les mouvements proposés par les joueurs lors de l'ouverture ainsi que pendant la partie.
L'interface, mise en place pour l'interopérabilité, contraint les joueurs à respecter certains types de données de retour pour chacune de leurs fonctions.
Il reste donc à verifier que les mouvements proposés par les joueurs sont bien sur une place libre du plateau de jeu mais aussi que chaque joueur joue bien avec sa couleur.

En cas de non respect de ses règles, le joueur qui ne les a pas respectées est declaré perdant.



\subsection{Vérification de victoire}

\label{is_winning}
Pour pouvoir découvrir quand le jeu est terminé, et de manière plus générale, pour pouvoir déterminer un cas de victoire, nous utilisons une fonction \lstinline{is_winning} qui prend en entrée un graphe et qui renvoie un booléen indicant si le jeu est terminé ou non.

Dans la première version de cette fonction, l'algorithme recherchait un lien entre les deux côtés de la même couleur, en partant du principe que le graphe était numéroté de manière simple.
  Nous considérions que le sommet 0 et le dernier sommet étaient placé dans des coins faisant la séparation de deux couleurs.
Le problème était que cette configuration marchait dans les cas simples que nous utilisions pour les graphes carrés et hexagonaux, mais pour les graphes triangulaires, cette configuration n'était pas suffisante.

Nous avons donc, dans un second temps, implémenté une fonction \lstinline{is_winning_init} qui se lance au début du jeu, et qui va parcourir le graphe, pour identifier une case de chaque côté coloré du graphe. Ces 4 cases sont stockées dans des variables globales. La fonction principale \lstinline{is_winning} va donc chercher un chemin de la bonne couleur entre les deux cotés de même couleur.

Pour parcourir le graphe, nous avons utilisé une fonction de parcours en profondeur, ainsi, la fonction prend en entrée une matrice creuse \lstinline{is_visited} et s'appelle elle-même sur tous les voisins non-visités de la même couleur que le sommet actuel. On utilise donc une fonction récursive pour parcourir le graphe en profondeur.

  Une dernière amélioration a été ajoutée au projet, modifiant la recherche de voisins pour lui permettre de s'effectuer en temps constant au lieu de s'effectuer en temps linéaire, cela grâce aux propriétés des \lstinline{gsl_spmatrix}.
  Cela fait passer la complexité de la fonction \lstinline{is_winning} de quadratique en fonction du nombre de sommets à linéaire.


  \section{Joueur}
  Cette section présente les contraintes minimales que doit respecter un joueur pour être considéré comme correct ainsi que les stratégies aléatoires et manuelle que nous avons implémentées.

  \subsection{Stratégie minimale}
  Les joueurs doivent respecter un certain nombre de contraintes.
  Tout d'abord, ils doivent se conformer à une interface, pour que les joueurs puissent jouer sur d'autres serveurs avec d'autres joueurs.
  Ils doivent aussi respecter les règles du jeu de Hex.
  Les joueurs que nous implementions devaient être compilables en une bibliothèque statique.

  \paragraph{Interface}
  Les joueurs que nous avons implementés devaient respecter une interface pour permettre une interopérabilité entre les joueurs et les serveurs des différents équipes.
  Les bibliothèques statiques que nous avons programmées devaient contenir certaines fonctions :
  \begin{itemize}
    \item \lstinline{get_player_name} qui retourne le nom du joueur.
    \item \lstinline{propose_opening} qui propose un mouvement pour commencer la partie.
    \item \lstinline{accept_opening} qui retourne un booléen correspondant à l'acceptation ou au refus du mouvement d'ouverture qui est passé en paramètre.
    \item \lstinline{initialize_graph} qui ne retourne rien et prend en paramètre une copie du plateau de jeu au début de la partie.
    \item \lstinline{initialize_color} qui ne retourne rien non plus et prend en paramètre une couleur de joueur.
    \item \lstinline{play} qui retourne un mouvement valide et qui prend en paramètre un mouvement.
    \item \lstinline{finalize} qui ne retourne rien et ne prend aucun paramètre.
  \end{itemize}

  \paragraph{Règles du jeu}
  Le joueur doit respecter les règles du jeu de \lstinline{Hex} et la règle du gâteau pour l'ouverture.
  Les contraintes liées à ces règles sont :
  \begin{itemize}
    \item Le joueur ne doit pas proposer un mouvement sur une place occupée.
    \item Le joueur doit proposer un mouvement sur le plateau de jeu.
    \item Le joueur doit proposer des mouvements avec la couleur qui lui est assignée.
    \item Lors de l'ouverture, le joueur qui propose une ouverture doit proposer un mouvement avec la couleur noir.
  \end{itemize}

  \paragraph{Joueur minimal}
  Pour fabriquer un joueur minimal correct, il faut donc vérifier les contraintes suivantes sur les fonctions que doit contenir la bibliothèque statique.
  \begin{itemize}
\item \lstinline{get_player_name} retroune une chaîne de charactères.
\item \lstinline{propose_opening} retourne un mouvement sur une place libre par le joueur noir.
\item \lstinline{accept_opening} renvoie un entier.
\item \lstinline{initialize_graph} ajoute à la mémoire du joueur les places occupées sur le plateau de jeu au début de la partie et la taille du plateau pour que le joueur puisse jouer sur une place qui est vraiment libre.
\item \lstinline{initialize_color} effectue une copie de la couleur pour que le joueur joue des mouvements avec le bon joueur (i.e. avec sa couleur).
\item \lstinline{play} met à jour la copie du plateau de jeu en faisant mémoriser au joueur que la place qui est donnée en paramètre est occupée. Elle retourne un mouvement sur une place libre et avec la couleur du joueur. Elle ajoute à la mémoire du joueur la place correspondante au mouvement qu'il vient de proposer comme occupée.
\item \lstinline{finalize} nettoie la mémoire du joueur.
\end{itemize}

  \subsection{Stratégies aléatoires}
  Dans un premier temps, nous avons mis en place des stratégies aléatoires.
  Nous avons implémenté un joueur qui joue totalement aléatoirement, ensuite nous avons programmé un joueur qui joue aléatoirement sur une case disponible à côté d'une case de la couleur de notre joueur.

\paragraph{Aléatoire complet}
Ce joueur est un joueur basé sur le joueur minimal, mis à part quelques différences :
\begin{itemize}
  \item Le joueur aléatoire complet propose aléatoirement l'ouverture, s'il tombe sur une case occupée, il retire aléatoirement une autre case, jusqu'à en tirer une libre.
  \item Sa fonction \lstinline{play} utilise le même principe pour proposer une case libre.
  \item Nous avons arbitrairement décidé qu'il refuse les ouvertures qu'on lui propose.
\end{itemize}

  \paragraph{Aléatoire connexe}
  Ce joueur reprend la méthode du joueur aléatoire à la différence que cette fois ci, il essaie de jouer sur une case libre connectée à la dernière case sur laquelle le joueur à joué au tour précédent.
  S'il n'y en a pas de disponible, il cherche une case libre à côté d'une case de sa couleur.

  \subsection{Stratégie manuelle}
  Nous avons décidé de mettre en place une stratégie manuelle, de cette manière nous pouvons tester les autres stratégies que nous avons mises en place.
  Cette stratégie vérifie le principe du joueur minimal.
  Lorsque ce joueur est utilisé lors d'une partie, à chaque fois que son tour arrive, il est demandé à la personne, qui a lancé la partie, de choisir un mouvement à exécuter par le biais d'un message dans le terminal.
  Le joueur vérifie que le mouvement choisi respecte bien les règles du jeu.
  Le joueur est basé principalement sur l'utilisation de la fonction \lstinline{scanf} et une vérification de la légalité de l'entrée donnée. Si l'entrée ne correspond pas à ce qui est attendu par le joueur, le joueur va envoyer un message dans le terminal pour que l'utilisateur donne une entrée correcte.
  L'utilisateur doit au début d'une partie annoncer si le plateau de jeu est hexagonal ou s'il est carré. Avec cette information, le joueur manuel affiche à chacun des tours le plateau de jeu dans le terminal dans l'état dans lequel il se trouve au début de ce tour.
  Pour chaque demande d'entrée, le joueur affiche dans le terminal une explication de ce que doit taper l'utilisateur.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=12cm]{manual_player.png}
  \caption{Capture d'un plateau affiché par le joueur manuel}
  \label{manual_player}
\end{figure}

La figure \ref{manual_player} est une capture d'un plateau représenté par le joueur manuel. On peut voir au dessus et en dessous du plateau du texte expliquant ce que l'utilisateur doit faire ainsi que la couleur du joueur.

\section{Kirchhoff}
Dans cette partie, nous allons montrer comment nous avons mis en place une stratégie ``intelligente'' en implémentant un algorithme complexe permettant de donner une valeur à un plateau.
Nous entendons par valeur un nombre permettant de comparer deux plateaux et d'en préférer un sur des critères objectifs.
Malheureusement, nous n'avons pas eu beaucoup  de temps pour mettre à profit cet algorithme, nous nous intéresserons donc principalement à la recherche de valeur.

\subsection{Base théorique}

L'idée principale de ce que nous nommerons par la suite ``l'algorithme de Kirchhoff'' est de se représenter le graphe du jeu comme un circuit électrique où tous les sommets sont des noeuds et toutes les arêtes sont des fils possédant une résistance.
En représentant les arêtes dont les sommets sont colorés par l'adversaire comme des résistances très fortes et au contraire celles dont les deux sommets nous appartiennent comme des résistances quasi-nulles, l'objectif est d'extraire d'un plateau la valeur de sa résistance totale.
Celle-ci sera inversement proportionnelle à la valeur du plateau.
L'avantage théorique de cette méthode est qu'elle valorise non seulement la proximité entre deux composantes connexes d'un joueur (il ne reste plus que quelques coups pour pouvoir gagner) mais elle prend aussi en compte le nombre de chemins existants permettant une victoire (il est difficile pour l'adversaire de nous bloquer).

Dans l'algorithme présenté dans ``The Game of Hex: An Automatic Theorem Proving Approach to Game'', la résistance d'une arête lui est affiliée de la façon suivante : 
\[
    \text{resistance\_arete}(s,v) = \text{resistance\_sommet}(s) + \text{resistance\_sommet}(v)
\]
avec
  \[
    \text{resistance\_sommet(s)} = \Bigg\{
    \begin{array}{l} 
    0 \mbox{ si $s$ appartient au joueur}\\
    1 \mbox{ si le sommet n'appartient à aucun joueur} \\
    \infty \mbox{ si $s$ appartient au joueur adverse}
    \end{array}
  \]

Cependant, ces valeurs nécessitent en pratique de retirer les arêtes de résistance infinie et donc de modifier constamment la matrice d'adjacence servant à calculer la résistance totale.
De plus, les résistances mises à $0$ peuvent engendrer de fortes erreurs numériques.

Pour ces raisons, nous leurs avons préférées les valeurs $0.01$ et $100$ qui viennent remplacer respectivement $0$ et $\infty$.

  Pour extraire la valeur d'un plateau, il faut alors s'imaginer brancher un générateur sur les deux bords de chaque joueur, et y faire passer une tension.
Pour chaque joueur, les arêtes prennent une résistance basée sur le point de vue qu'elle représente. Par résolution des systèmes linéaires électrocinétiques qui en résultent, on obtient une résistance par joueur.
Ensuite, pour connaître la valeur du plateau du point de vu d'un joueur donné, on effectue le quotient de la résistance du point de vue de son adversaire par la sienne.

Nous allons maintenant voir le processus nécessaire au calcul de la résistance.

\subsection{Algorithme Général}\label{pseudo-algo}

En effet, la partie la plus complexe de l'algorithme de Kirchhoff correspond à la génération du système linéaire représentant les équations électrocinétiques engendrées par les résistances et le générateur. 
Quel que soit le graphe employé, il s'agit d'un circuit électrique comportant un nombre extrêmement important de dérivations et possédant un nombre de mailles combinatoires par rapport au nombre de sommets.
Nous avons donc pris beaucoup de temps hors machine pour mettre en place un pseudo-algorithme convaincant mettant au clair toutes les étapes nécessaires à la génération et la résolution du système.

Dans un premier temps, il est nécessaire de rappeler les méthodes générales permettant de mettre en place un système linéaire depuis un circuit électrocinétique.
En effet, il est toujours possible de résoudre un tel circuit en extrayant toutes les mailles qui s'y trouvent et en y employant successivement la loi d'Ohm ($U = R \times I$) sur chacune d'elles.
Cependant, les mailles du circuit correspondent aux cycles de notre graphe et, comme nous l'avons dit précédemment, il y en a un nombre combinatoire ce qui engendrerait une complexité inacceptable.
De plus, le système linéaire engendré serait extrêmement redondant.
  Le système linéaire de taille minimale, où toutes les équations sont indépendantes, comportant bien une solution peut en réalité être obtenu avec une base de cycle du graphe.
Cela correspond à un nombre linéaire d'équations par rapport au nombre de sommets car le nombre de cycles dans cette base est régit linéairement par le nombre d'arêtes et de sommets.
  Or, le nombre d'arêtes est lui aussi borné par une constante fois le nombre de sommet.

Nous verrons dans la \autoref{base} comment atteindre cette base de cycle, mais voyons d'abord comment s'en servir pour mieux appréhender les informations dont nous aurons besoin sur celle-ci. 
Ainsi, une fois la base de cycle obtenue, nous associons une variable de courant à chacun des cycles qui la composent.
  Pour chaque cycle, nous employons la loi d'Ohm, $R \times I = U$. La composante tension est nulle dans tous les cycles du plateau à l'exception du cycle ajouté à la fin contenant un générateur qui détient une tension choisie arbitrairement.

De l'autre côté de l'équation, il faut ajouter les produits entre la résistance de chaque arête et du courant qui y passe. Attention, le courant qui passe dans une arête ne correspond pas seulement à la variable courant du cycle étudié, mais bien à la somme de tous les cycles de notre base possédant cette arête. 
Il faut, en outre, fixer un sens de rotation arbitraire tel que les résistances de tous les cycles employant l'arête dans ce sens sont ajoutées tandis que celles des cycles qui prennent cette arête dans le sens inverse sont soustraites. En plaçant toutes les variables de courant comme coordonnées d'un vecteur vertical, de même que toutes les tensions dans un autre vecteur, il ne nous reste plus qu'à agencer de façon cohérente les résistances calculées dans une matrice pour obtenir un système matriciel $R \cdot I = U$. Résoudre ce système permettra par la suite d'obtenir la résistance que connaît la maille du générateur.

Dans la prochaine partie, nous expliquerons les structures que nous avons développées, sur la base de ce pseudo-algorithme, pour faciliter la mise en place des fonctions.

\subsection{Structures employées}\label{structures}

En plus des structures liées à la GSL telles que \lstinline{gsl_spmatrix}, \lstinline{gsl_matrix}, \lstinline{gsl_vector} et \lstinline{gsl_permutation} qui nous ont permises de stocker et de résoudre nos systèmes linéaires, nous avons implémenté de nombreuses structures dans le dossier \lstinline{common}.
Ces structures sont toutes allouées dans le tas et manipulées sans transparence par pointeurs et par leurs fonctions d'interface.


\begin{itemize}
    \item \lstinline{array_t} est une liste allouée disposant d'une taille et d'une capacité.
    Elle est prévue pour y ajouter, modifier et connaître des termes mais pas pour en retirer.
    Elle effectue toutes ses opérations en temps constant.
    Elle est réallouée si sa taille doit dépasser sa capacité, ce qui est en moyenne constant, mais linéaire dans le pire cas;
    nous créons les \lstinline{array_t} avec une capacité suffisante pour diminuer les réallocations.
    Elle est polymorphe puisqu'elle n'accepte que des pointeurs \lstinline{(void *)}.
    Elle nous permettra par exemple de stocker notre bases de cycles ou notre liste de toutes les arêtes.
    D'ailleurs, une fonction particulière \lstinline{edges_index_of} permet d'interagir avec notre liste d'arêtes puisque celle ci est classée dans un double ordre croissant.
    Cette fonction renvoie l'index d'une arête dans la liste des arêtes en temps logarithmique, à partir des valeurs des deux sommets qui la composent.
    Pour cette fonction, l'utilisateur est en charge de ne l'employer que sur la liste d'arêtes.
    \item \lstinline{cycle_t} est une version modifiée d'une \lstinline{array_t} faite pour représenter les cycles.
    Par rapport à l'\lstinline{array_t}, nous avons rajouté la propriété de circularité, c'est à dire que l'accès aux éléments se fait à travers un modulo de la taille du cycle.
    Le cycle est aussi doté d'un numéro que l'on fera correspondre à son indice dans la base de cycle.
    \item \lstinline{edge_t} est une structure faite pour abstraire les arêtes du graphe.
    Elle est formée des deux numéros de ses sommets nommés \lstinline{start} et \lstinline{end}.
    Pour éviter les doublons dans la liste d'arête, nous ne formons dans cette partie que des arêtes telles que $start < end$.
    Toutefois, nous nous sommes laissés la possibilité de créer des arêtes ne répondant pas à cette règle au cas où viendrait le besoin.
    Une \lstinline{edge_t} est aussi dotée d'une \lstinline{array_t} de \lstinline{cycle_t}.
    Nous nous en servons pour pouvoir accéder en temps constant aux cycles auxquels une arête appartient.
    \item \lstinline{tree_t} est constituée d'une \lstinline{array_t} de \lstinline{tree_node_t}.
    Les \lstinline{tree_node_t} correspondent aux noeuds de notre arbre, ainsi qu'aux sommets de notre graphe, ils possèdent une \lstinline{array_t} de leurs voisins au sein de l'arbre.
    Ces noeuds possèdent aussi un numéro, qui correspond à celui de leur sommet ainsi que leur index dans le tableau de \lstinline{tree_t}.
    Cela garantit un accès en temps constant à n'importe quel noeud connaissant le numéro du sommet qu'il représente.
    Toutefois, nous nous sommes rendus compte un peu tard que cette structure est en redondance complète avec celle d'une matrice au format CSR. Nous n'avons pas retiré cette structure par manque de temps mais il s'agit tout de même d'une erreur non anticipée.
    \item \lstinline{stack_t} est une pile constituée d'une \lstinline{array_t} et d'un curseur.
    On interagit avec elle par empilement, par dépilement et en lui demandant s'il est vide.
    Toutes ces opérations sont effectuées en temps constant.
    \item \lstinline{queue_t} est une queue formée de deux \lstinline{stack_t}, une servant d'arrivée et l'autre de sortie.
    Son fonctionnement garantit un enfilement en temps constant, et un défilement en temps linéaire selon le nombre d'éléments dans la pile dans le pire des cas.
    Cependant, le défilement a lieu en temps constant en moyenne.
    Cela s'explique par le fait qu'un défilement apprête tous les éléments qui le suivent dans la pile d'arrivée en temps linéaire selon le nombre d'élément dans cette pile.
    Le reste de ces éléments sont eux défilés par la suite en temps constant car ils ont été placés dans l'ordre dans la pile de sortie.
    
    Il est aussi possible de savoir si une \lstinline{queue_t} est vide ou non.
\end{itemize}

Évidemment, toutes ces structures possèdent une fonction \lstinline{...new} d'allocation et \lstinline{...free} de libération.

Toutes ces structures sont faites, pourvues qu'elles soient initialisées correctement, pour permettre de répondre aux besoins mis en évidence dans le pseudo-algorithme précédent en temps minimal (constant ou au pire logarithmique).
Par exemple, elles permettent à partir d'un cycle extrait d'une \lstinline{array_t *} de cycles, d'accéder à chaque sommet en temps constant grâce à \lstinline{array_get(array_t, size_t)}.
Puis à partir d'une paire de sommet, la fonction \lstinline{edges_index_of} permet de connaître l'indice de l'\lstinline{edge_t} qu'ils forment en temps logarithmique.
  Nous pouvons alors accéder à cette \lstinline{edge_t} dans notre \lstinline{array_t} d'arêtes.
Enfin, nous pouvons extraire de cette arête une \lstinline{array_t} des \lstinline{cycle_t}  qui la contiennent.
  Nous reparlerons de ce processus dans la \autoref{equation} où il nous servira à extraire tous les courants passant dans une arête.

Puisque toutes ces structures sont basées sur les pointeurs \lstinline{(void *)}, il est toujours nécessaire de les caster dans le bon type au moment de la récupération de leurs informations.

Dans les trois sous-sections qui suivent, nous verrons successivement comment trouver la base de cycles du plateau, comment mettre cette base en équation à l'intérieur d'une matrice et enfin comment résoudre ce système et en extraire la résistance.
  Dans cette troisième et dernière sous-section à suivre, nous nous intéresserons aussi à l'usage que nous avons fait de cet algorithme.

\subsection{Recherche des cycles}\label{base}

Pour la recherche des cycles de notre base, nous avons employé la méthode de l'arbre couvrant.
L'objectif est de fabriquer un arbre couvrant de notre graphe, et pour chaque arête inutilisée dans la construction de l'arbre, trouver un chemin dans l'arbre qui relie ses deux sommets.
L'arête inutilisée et le chemin trouvé forment un cycle à ajouter dans notre base de cycles.
Une fois le processus itéré sur la totalité des arêtes inutilisées, nous avons obtenu une base de cycle de notre graphe.
Pour s'en convaincre, il suffit de montrer que la famille de cycle est libre et génératrice.
La base est forcément libre puisque chaque cycle contient une arête qu'il est le seul à contenir, l'arête inutilisée.
Ensuite, la famille est libre et de la même taille qu'une base donc elle est génératrice.
En effet, une base de cycle d'un graphe est de taille $m - n + c$ avec $m$ le nombre d'arêtes, $n$ le nombre de sommets et $c$ le nombre de composantes connexes, ici égal à 1.
Or, le nombre de cycles de notre base est égal au nombre d'arête inutilisée ce qui est égal au nombre d'arêtes total moins le nombre d'arêtes de l'arbre couvrant.
Or, un arbre à $n$ sommets contient $n - 1$ arêtes donc le nombre de cycles dans notre base est bien de $m - n + 1$.

Pour mettre cet algorithme en pratique, nous avons produit la fonction \lstinline{spanning_tree}.
Cette dernière prend un graphe ainsi qu'un tableau de booléens initialisés à 0 représentant les arêtes employées.
Elle retourne un arbre couvrant sous la forme d'un \lstinline{tree_t} et modifie pendant sa construction le tableau de booléens \lstinline{used_edges} pour marquer les arêtes employées.
Une fois l'arbre couvrant fourni, la fonction \lstinline{cycle_basis} est appliquée pour retrouver tous les cycles sous la forme de \lstinline{cycle_t} et les mettre dans une de nos structures \lstinline{array_t}.
  La fonction intermédiaire \lstinline{path_in_tree} permet de retrouver un cycle étant donnée deux sommet d'une arête inutilisée.

Nous profitons aussi de cette opportunité pour remplir les \lstinline{edge_t} de l'\lstinline{array_t *all_edges}.
Pour cela, au moment d'ajouter un cycle à la base de cycles, nous trouvons toutes les arêtes dont il est constitué, nous retrouvons les \lstinline{edge_t} correspondant dans \lstinline{all_edges} et nous leur ajoutons le cycle en question grâce à \lstinline{edge_add_cycle}.

La complexité de cet algorithme est en $O(m*n)$ avec $n$ le nombre de sommets et $m$ le nombre d'arêtes.
En effet, le nombre de cycles est linéaire selon le nombre d'arêtes et pour chaque cycles il faut trouver toutes ses arêtes.
Or, la taille des cycles n'est bornée que par le nombre de sommets du graphe.

En outre, la complexité de la formation de l'arbre est dominée par cette première complexité puisqu'elle est en $O(m)$.

Nous avions entrevu l'idée d'implémenter un algorithme plus complexe : la ``collection de Horton''.
Il s'agit d'un algorithme gourmand qui recherche tous les cycles de taille minimale pour tout couple sommet-arête.
Il ajoute ensuite ces cycles dans l'ordre des tailles croissantes, en refusant les cycles qui ne sont pas linéairement indépendants avec ceux déjà présents dans la base.
Le critère de non-linéarité est vérifié par élimination Gaussienne.
Le processus est itéré jusqu'à ce que la base contienne le bon nombre de cycles $m-n+1$.
Cet algorithme est de complexité $O(m^3*n)$ avec $m$ le nombre d'arêtes et $n$ le nombre de sommets.
Sa complexité est donc bien supérieure à la notre mais il possède un avantage très important : la base de cycles qu'il produit est de taille minimale.
En effet, la complexité de notre algorithme complet ne se trouve pas dans cette recherche de cycle qui ne doit être effectuée qu'une seule fois par partie mais bien lors de la mise en équation et la résolution du système linéaire associé.
Ces deux étapes doivent être répétées autant de fois que possible pour faire apparaître le meilleur coup.
Or, une base de cycle de poids minimale (prenant chaque arête de même poids) minimise la complexité de ces deux processus.
Il s'agit donc là d'une amélioration potentielle très intéressante à la complexité de notre algorithme de Kirchhoff.

Nous avions d'ailleurs en partie préparé le terrain au cas où nous en aurions eu le temps de l'implémenter.
Ainsi, nous avions fait en sorte que l'arbre couvrant soit généré en largeur, et que les noeuds disposent d'une profondeur par rapport à la racine depuis laquelle l'arbre est généré.
Cela nous aurait permis de réemployer cette algorithme pour trouver tous les cycles répondant aux couples sommet-arête.
De plus, nous aurions eu accès à la taille des cycles en temps constant.

Pour terminer la recherche des cycles, il faut a posteriori déterminer un cycle supplémentaire.
  Il s'agit du cycle représentant la maille du générateur.
De fait, ce cycle est propre au point de vue d'un joueur, puisque le générateur l'est aussi.
  Ce cycle est indépendant de la base de cycle et est calculé pour chaque joueur et à chaque tour.
En effet, contrairement aux cycles de la base qui ne dépendent pas de la matrice de possession, nous avons fait en sorte que ce cycle soit uniquement constitué de sommets libres (c'est à dire des sommets possédés soit par le joueur en question soit par personne).
Nous nous obligeons à tenir cette condition par respect des principes physiques électrostatiques et par peur d'engendrer des erreurs numériques importante.
  Cependant, puisqu'un sommet coloré par l'adversaire n'est pas de résistance infini dans notre mise en pratique, cette condition n'est dans les faits peut être pas nécessaire.
Elle entraine par contre quelques désagréments.
 Notamment, le cycle en question doitvent être chercher à chaque tour, puisque la matrice de possession change aussi souvent.
  En outre, des complications apparaissent en fin de partie, notamment sur le graphe carré où il est possible qu'un tel cycle n'existe pas (un des joueurs ne peut pas gagner) sans que la partie soit finie.
  Nous verrons ces cas spéciaux dans la \autoref{application}.



\subsection{Mise en équation}\label{equation}

Grâce au remplissage effectué dans la partie précédente de nos structures \lstinline{all_edges} et \lstinline{cycle_basis}, la mise en équation est grandement facilitée.
Nous avons par ailleurs vu dans la \autoref{structures} le procédé permettant de passer d'un cycle à ses arêtes, puis d'une arête à ses cycles \cf{structures}.
C'est ce procédé qui va nous permettre de remplir la matrice des résistances.
  Les deux autres vecteurs ont déjà été expliqués dans la \autoref{pseudo-algo}.
Ce sont le vecteur inconnu des intensités et le vecteur des tensions, qui est nulle pour tous les cycles de la base et égal à une valeur arbitraire mais fixe pour le cycle du générateur.
Les tailles de tous ces objets sont fixées à la  taille de la base de cycle plus un.
L'incrémentation étant due à l'ajout du cycle du générateur.

D'abord, la matrice remplie est une \lstinline{gsl_matrix} et non une matrice creuse.
Nous l'avons préférée car nous n'avons aucune preuve que la matrice engendrée sera creuse puisque la taille des cycles peut être très importante entraînant alors de nombreux recoupements de cycles.
Ensuite, il s'agit aussi de se préparer à l'étape suivante (\autoref{application}) où nous souhaiterons utiliser les outils de résolution de système linéaire de la bibliothèque \lstinline{gsl/gsl_linalg.h}.

Pour le procédé de remplissage de la matrice, nous itérons sur les cycles de la base de cycle (le cycle du générateur est traité comme une exception à la fin).
  Pour chacun de ces cycles de numéro $i$ dans la base de cycles, nous itérons sur toutes ses arêtes.
  Nous calculons la résistance de l'arête, et nous trouvons tous les cycles auxquels elle appartient.
  Pour chacun de ces cycles de numéro $j$ dans la base de cycles, nous modifions la coordonnée $r_{i, j}$ de la matrice, en y ajoutant ou en y soustrayant la résistance de l'arête.
  Le signe de l'opération est lié au sens de parcours de l'arête par le cycle $j$ par rapport à celui du cycle $i$.
  S'il est le même, la résistance est ajoutée, sinon elle est soustraite.
  Ce procédé par somme des résistances demande évidemment que la matrice soit initialisée en tant que matrice nulle.

Enfin, nous effectuons la recherche du cycle du générateur.
  Pour l'ajouter à la matrice, nous effectuons le même procédé pour ce cycle que pour les autres.
  Nous lui associons le numéro $num\_vertices$.
  Il ne faut pas oublier cependant que la coordonnée $r_{num\_vertices, i}$ doit elle aussi être modifiée cette fois ci et non pas juste la coordonnée $r_{i, num\_vertices}$.
  De plus, nous avons bien fait attention à ce que ce cycle remplisse bien la coordonnée $r_{num\_vertices, num\_vertices}$.
  Celle-ci doit être calculée à part puisque le cycle n'appartient pas à la base de cycles, ni au cycles des arêtes de la liste des arêtes..

Le coup total de cet algorithme est de $O(m^2)$.
  Cela s'explique par une double itérations sur les cycles, dont le nombre est lui même borné par $m$ le nombre d'arête.
  À noter que ce coup serait linéaire si la base de cycles était minimale, comme celle obtenue par la collection de Horton.
  En effet, la seconde itération serait garantie en temps constant dans ce cas.


Une fois cette matrice générée du point de vue de chaque joueur, nous pouvons procéder à la résolution du système linéaire qui en découle.

\subsection{Résolution et application}\label{application}

À cette étape-ci, nous disposons de deux matrices et de deux vecteurs.
Pour en extraire la valeur du plateau, nous résolvons les deux systèmes en utilisant successivement \lstinline{gsl_linalg_LU_decomp} et \lstinline{gsl_linalg_LU_solve} ce qui résoud le système en temps cubique selon le nombre de cycles et donc d'arêtes.
La valeur de la résistance du plateau du point de vue d'un joueur est alors égale à l'inverse de la coordonnée du vecteur solution correspondant au cycle du générateur ($num\_vertices$ dans notre cas).
Nous souhaitons une valeur de plateau qui augmente plus celui-ci est favorable au joueur qui la demande, c'est pourquoi nous divisons la résistance du point de vue de l'adversaire par celle du point de vu du joueur.

Nous possédons maintenant un algorithme en deux parties.
La première doit être effectuée à l'initialisation, il faut remplir la base de cycles et la liste des arêtes avec toutes les informations nécessaires à la seconde partie.

  Cette seconde partie est effectuée à chaque fois que l'on veut connaitre la valeur d'un plateau.
  On cherche deux nouveaux cycles générateurs, on met en place la matrice (qui change puisque les résistances changent au cours de la partie) et on résout le système linéaire qui en suit.
  
  La question qui se pose alors est comment utilisé cet algorithme pour fonder une stratégie ``intelligente''.
  De multiples réponses existes, et celles que nous avons étudiées consiste à explorer l'arbre des possibilités sur un certain nombre de tours.
  L'algorithme min-max, par exemple, vise à trouver le coup jouable minimisant la perte de valeur que peut nous infliger l'adversaire au tour prochain.
  Il s'agit donc d'essayer tous les coups, et de chercher depuis tous ces coups le coup de l'adversaire qui miniserait la valeur de notre plateau et l'enregister.
  Une fois l'itération terminée, on conserve le coup qui engendre la meilleure valeur du plateau dans l'ensemble des coups enregistrés.

Cependant, pour des raisons de temps et de complexités, nous n'avons pas pu mettre en place un tel algorithme.
  Nous avons gardé uniquement une recherche du coup jouable apportant la meilleur valeur du plateau.
  Toutefois, même avec une profondeur de recherche dans l'arbre des possibilités de 1, la recherche prennait trop de temps et nous avons dû limiter le nombre de sommets étudiés.
  Nous nous sommes intéressés uniquement aux sommets voisins à des sommets colorés.
  Cela nous a permis de rentrer dans les limites de temps imparties par la Forge dans le tournoi.

Il reste tout de même quelques situations particulières plus ou moins probables à traiter.
  Celles-ci sont toutes liées à l'absence d'un chemin libre pour un des deux joueurs.
  Dans le cas où un seul des chemins est introuvable, notre joueur se met à employer un algorithme diminué de Kirchhoff.
  Il ne calcule plus que la résistance du joueur qui peut encore gagner.
  En effet, l'impossibilité de trouver un chemin libre sous-entend l'impossibilité de gagner.
  Dépendant de si le joueur est ou non celui qui ne peut plus gagner, il cherchera alors à maximiser ou minimiser la valeur de résistance obtenue.
  Une exception est faite dans le cas où le joueur découvre qu'il peut empêcher l'adversaire de gagner avec un coup.
  Dans ce cas, avant de changer d'algorithme pour le tour suivant, il valide ce coup-ci.

La dernière situation correspond à celle où aucun joueur ne peut gagner.
  Cette situation est impossible sur le plateau hexagonal mais pas sur le plateau carré.
  Dans ce cas, le joueur adopte la même stratégie que le joueur aléatoire.
  Il tire aléatoirement un sommet jusqu'à en trouver un de libre.

Ce traitement de situations particulières permet dans un premier temps d'éviter toute erreur ou dysfonctionnement, mais garantit aussi que notre joueur essaiera de terminer la partie qu'il est sur le point de gagner, ou d'empêcher l'adversaire de la terminer si lui-même ne peut plus gagner.
  Dans le dernier cas, peu importe comment notre joueur joue tant qu'il ne commet pas d'erreur puisqu'aucun joueur ne peut encore gagner.

\section{Gestion des fichiers}

\subsection{CMake, compilation et architecture}

  Dès le début du projet, en lisant le sujet, nous avons remarqué que le serveur et les stratégies allaient probablement partager une grande partie du code.
  Nous avons donc mis en place une architecture nous permettant de déclarer du code comme commun à tous nos artefacts.

  Cela se traduit par quatre sous-dossiers dans le dossier \lstinline{src/}:
  \begin{itemize}
    \item \lstinline{common} pour contenir le code en commun,
    \item \lstinline{manual} pour le code de la stratégie manuelle,
    \item \lstinline{random} pour le code de la stratégie aléatoire,
    \item \lstinline{server} pour le code du serveur et de la boucle de jeu,
    \item \lstinline{kirchoff} pour la stratégie Kirchoff.
  \end{itemize}
  Nous appelons chacun de ces dossiers un `module'.

  \paragraph{Modules}
  Chaque module permet d'organiser une partie du projet, ainsi que ce qu'elle génère.
  Chaque module est aussi responsable de ses propres tests.

  Pour modéliser cela, chaque module comporte un sous-dossier `main' qui contient son code,
  et un sous-dossier `test' qui contient ses tests.

  Les dépendances entre modules ne s'arrêtent pas à leurs produits, mais peuvent aussi être basées sur un ordre de compilation.
  Par exemple, les tests ne peuvent être compilés qu'après ce qui est testé.

  Les relations entre les modules sont représentées dans la figure \cref{uml-modules}.

  \begin{figure}[tbp!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{modules}
    \caption{Diagramme UML des modules}
    \label{uml-modules}
  \end{figure}

  \paragraph{Le module commun}
  Le module commun génère une bibliothèque statique \lstinline{libcommon.a} qui contient le code que nous souhaitons utiliser dans les stratégies ou le serveur.
  Pour que les autres modules puissent l'importer, il faut qu'ils aient accès aux headers du code commun.
  Ceux-si sont donc définis dans un autre dossier appelé `include', qui est ajouté à tous les modules en ayant besoin avec l'option \lstinline{-I} de GCC.

  Pour satisfaire le sujet, qui demande un unique exécutable de tests, nous avons décidé de suivre l'architecture inverse:
  chaque module définie une bibliothèque statique contenant ses tests, et le module commun les combine en un unique exécutable.
  Le code de mise en commun est disponible dans le fichier \lstinline{test/all_tests.c}.

  Comme les autres modules, le code commun génère une bibliothèque statique contenant ses propres tests, qui est ensuite combinée avec les autres pour former l'exécutable de tests final.

  \paragraph{Le serveur}
  Le module du serveur génère un exécutable contenant la boucle de jeu, la gestion des paramètres en ligne de commande, et l'import de bibliothèques partagées (\lstinline{.so}).

  Comme tous les autres modules, il génère aussi une bibliothèque statique contenant ses tests.

  \paragraph{Les stratégies}
  Notre première stratégie était la stratégie aléatoire.
  À la demande du sujet, elle génère une bibliothèque partagée.
  Elle génère aussi une bibliothèque statique contenant ses tests.

  Lorsque nous avons créé la stratégie manuelle, nous avons remarqué que C interdit que deux fonctions portent le même nom.
  Puisque le sujet impose les noms de fonctions et le fait qu'un exécutable de tests unique soit produit, l'approche utilisée précédemment pour mettre en commun les tests ne pouvaient plus fonctionner.
  À cette étape du projet, nous avions déjà écrit le code pour charger une bibliothèque partagée à l'exécution: nous avons donc décider de le réutiliser pour que les tests de la stratégie manuelle chargent dynamiquement la stratégie, exactement comme le serveur la charge, puis exécute les tests de cette manière.

  Cette solution nécessite de connaître le chemin vers les fichiers générés.
  Cela peut devenir un problème si l'utilisateur déplace l'exécutable de tests sans déplacer ses dépendances;
  Mr. Renaud nous a suggéré d'injecter le chemin des dépendances dans l'exécutable lors de la compilation via CMake, mais nous avons estimé ne pas avoir le temps de l'implémenter.

  La stratégie Kirchoff, créée après la stratégie manuelle, suit exactement le même principe.

  \subsection{GSL}

  Pour mettre en place la GSL, nous avons dû télécharger puis installer les répertoire de la version 2.6 de la GSL. Il a ensuite été facile de l'intégrer à nos fichier pour l'utiliser dans nos fonctions.

  Premièrement, nous avons utilisé les \lstinline{spmartix}, les matrices creuses, pour représenter les matrices d'adjacence des graphes, mais aussi pour représenter les graphes d'appartenance.

  Comme ces les \lstinline{gsl_spmatrix} sont déjà implémentées dans la majorité de nos fichiers, nous avons pu les utiliser dans d'autres fonctions. Nous les avons notamment utilisés dans la partie \autoref{is_winning}.

  En plus des \lstinline{gsl_spmatrix}, notre stratégie basée sur les modèles de Kirchoff utilise plusieurs autres structures proposées par GSL, notamment des \lstinline{gsl_matrix}, des \lstinline{gsl_array} et des \lstinline{gsl_permutation}. Toutes ces structures sont ajoutées avec le fichier \lstinline{gsl_linalg.h}, qui ajoute en plus certaines fonctions pour manipuler ces structures et que nous utilisons dans cette stratégie.

  Lorsque nous avons cherché à implémenter l'intégration continue sur Gitlab, nous avions des problèmes avec la GSL que nous n'arrivions pas à résoudre. Après avoir cherché le problème, nous nous sommes rendus compte que la distribution que nous utilision n'était pas à jour, ce qui nous a obligé à changer de distribution Linux.


  \section{Méthodes de travail}

  \subsection{Travail d'équipe pendant le confinement}

  Lors du début du confinement, nous avons décidé de continuer à nous réunir tous les mardis et vendredis aux heures normales de projet pour faciliter l'organisation.
  Toutes les semaines nous étions donc en vocal pendant les horaires normaux des cours, sur notre serveur Discord.
  Cela nous a permis de rester organisés et de pas prendre de retard.

  \subsection{Gitlab et branches}

  Pour pouvoir mieux organiser le projet, nous avons décidé de créer un dépôt sur GitLab nous servant de brouillon.
  L'objectif était de pouvoir profiter des branches de Git pour mieux organiser le travail d'équipe, et avoir une meilleure flexibilité lors du développement.

  Nous avons automatisé la synchronisation entre la Forge et le GitLab pour assurer que la Forge soit représentative du travail effectué.

  Notre organisation consistait donc à:
  \begin{itemize}
    \item Créer une tâche expliquant le travail à réaliser,
    \item Créer une branche correspondant à la tâche (et dont le nom commençait par le numéro de la tâche, pour facilement l'identifier),
    \item Implémenter la tâche,
    \item Demander aux autres membres ce qu'ils en pensent,
    \item Fusionner la branche dans \lstinline{master} et la synchroniser avec la Forge.
  \end{itemize}

  Il aurait été possible de travailler directement avec des branches sur la Forge, mais celle-ci ne possède pas d'interface permettant de faciliter la revue et la discussion (par exemple, GitLab permet de placer des commentaires sur le code pour signaler quelque chose aux autres membres, ce qui a été pratique pour prendre des notes sur les problèmes à résoudre).

  Nous avons aussi choisi GitLab pour les possibilités offertes par l'intégration continue \cf{sec:ci}, puisque la Forge n'exécute les tests que sur la branche principale, ce qui signifie que la review aurait du avoir lieu avant l'exécution des tests.

  \subsection{Examen par les pairs}

  Comme abordée précédemment, une des étapes de notre cycle de travail consistait à demander l'avis des autres membres de l'équipe.

  Cela consistait à créer une merge request;
  une page sur GitLab centralisant les changements, l'exécution des tests, la compilation du rapport, la génération de la documentation, et les commentaires des autres membres.
  Grâce à ce système, il était facile aux membres du projet de connaître l'avancement et de donner leur avis sur le code des autres membres, tout cela dans l'objectif de produire du code de qualité.

  \subsection{Tâches}

Pour pouvoir se répartir efficacement les tâches, et donc par conséquent optimiser notre temps de travail, nous avons décidé d'utiliser l'outil de répartition des tâches intégré à Gitlab.

Nous avons choisi cet outil car il présente certains avantages :
\begin{enumerate}
\item Il est très rapide de créer ou de clore une tâche
\item Il est possible d'assigner chaque tâche à un membre, pour pouvoir facilement voir qui fait quelle tâche.
\item Chaque membre du groupe a accès à toutes les tâches, et peut voir leur répartition.
\item Il est possible de classer les tâches en plusieures catégories, en fonction de leur avancement.
\item Lorsque l'on merge une branche résolvant une tâche, celle ci est automatiquement fermée.
\end{enumerate}

Avec les complications actuelles, et l'impossibilité de se voir en physiqie, le fait de pouvoir avoir une répartition claire et rapide des tâches nous a été d'une grande aide pour communiquer.

  \subsection{Intégration continue}\label{sec:ci}

  Lors de ce projet, nous avons utilisé les techniques d'Intégration Continue fournies par GitLab, pour automatiser différentes tâches et gagner du temps.

  L'objectif était d'avoir un outil similaire à la Forge, mais qui permette d'exécuter les tests plus rapidement, et sur différentes branches.

  La configuration se trouve dans le fichier \lstinline{.gitlab-ci.yml}, et réalise deux tâches principales:
  \begin{itemize}
    \item La compilation du projet et l'exécution des tests,
    \item La compilation du rapport et sa publication sur GitLab Pages.
  \end{itemize}

  \paragraph{Docker}
  L'intégration continue sur GitLab est basée sur des conteneurs Docker (des sortes de machines virtuelles allégées qui ne sont pas complètement isolées de leur hôte, ce qui permet d'augmenter les performances en mettant en commun le Kernel).

  Pour pouvoir compiler le projet, il est donc nécessaire d'avoir une image Docker contenant toutes les dépendances du projet, la GSL, `make', etc.

  Au début du projet nous avions basé notre image sur Alpine Linux, une distribution minimale pesant 3 Mo, étant très pratique pour construire des conteneurs légers et rapides.
  Puisque la version de la GSL présente dans les dépôts d'Alpine était trop ancienne, nous avons du changer de base, et nous avons remplacé Alpine par ArchLinux.
  Bien que plus lourd qu'Alpine, Arch a l'avantage d'être mise à jour en permanence, ce qui assure de ne jamais avoir de problèmes de versions.

  La configuration de Docker est contenue dans le fichier \lstinline{cmake.dockerfile}.

  \paragraph{Docker in Docker}
  Pour augmenter la flexibilité de l'utilisation de Docker, il était nécessaire d'automatiser la fabrication des conteneurs.
  Pour cela, la solution optimale était d'utiliser l'intégration continue pour les construire, en début de pipeline, ce qui pose le problème qu'il n'est pas possible d'exécuter Docker à l'intérieur de Docker.

  Pour régler ce problème, nous avons utilisé le projet Kaniko, qui permet de générer une image Docker sans passer par Docker.
  Pour augmenter les performances, nous avons ensuite migré la configuration de Kaniko vers l'utilisation de Docker in Docker, un service permettant de faire une requête au serveur Docker externe depuis l'intérieur d'un conteneur (cela s'utilise donc de manière similaire à lancer un conteneur à l'intérieur d'un autre, mais dans les faits ce sont bien deux conteneurs différents).
  Cette migration permet aussi d'accélérer la pipeline, parce que Docker est capable de réutiliser les images précendentes pour ne pas regénérer ce qui est inchangé.

  \paragraph{Tests}
  Grâce à l'image Docker générée en début de pipeline, il est possible de lancer les tests unitaires en appelant `make', exactement de la même manière que la Forge.
  Puisque les même tests sont exécutés sur la Forge et sur GitLab, nous pouvons considérer les résultats sur GitLab comme représentatifs des résultats sur la Forge.

  Au cours du projet, nous avons eu différents problèmes sur la Forge que nous n'avions pas pu prévoir, en raison des versions différentes des logiciels utilisés (en particulier, le comportement par défaut de \lstinline{gcc} a changé, et nous avons du ajouter des options nécessaires sur la Forge qui ne sont plus nécessaire sur d'autres installations).

  \paragraph{\LaTeX}
  La compilation du rapport suit un schéma similaire, à l'exception que nous avons pu réutiliser un conteneur Docker déjà créé.
  Nous avons aussi automatisé l'envoi du rapport sur GitLab Pages, un service permettant de publier des sites statiques à partir de l'intégration continue.
  Cela permet d'avoir toujours accès à la dernière version du rapport (branche \lstinline{master}), même si l'on travaille sur un ordinateur qui n'est pas capable de compiler du \LaTeX.

  \paragraph{Coût en temps}
  Nous avons pu profiter de l'expérience d'un des membres de l'équipe avec ces outils pour avoir accès à ces technologies sans perdre de temps à les mettre en place, tout en permettant à toute l'équipe de travailler plus efficacement.

  Il a fallu environ deux semaines pour que tous les membres de l'équipe soient habitués aux outils.
  Aucun problème n'a été rencontré ensuite, à part l'oubli de certaines commandes.
  Au final, ces outils ont donc eu un impact positif sur notre travail, en permettant à toute l'équipe de mieux comprendre le travail réalisé par les autres membres, tout en aidant grandement à détecter les erreurs lors de l'examen du code par les pairs.
  Le seul moment du projet où cela nous a ralenti est pour la rédaction du rapport, pour laquelle les Merge Requests ont été un peu lourdes.

\subsection{Conventions de codage}

Pour pouvoir avoir un code le plus clair et homogène possible, nous avons décidé d'instaurer des conventions de codage dès la première séance.

Un autre objectif de ces conventions de codage est d'empêcher les conflits dûs aux différences de syntaxe entre les différentes branches.

Ces conventions ont été utiles pour simplifier les relectures de code, car un code homogène est beaucoup plus simple à lire.

Faire attention aux conventions de codage a été un peu long à prendre en main au début du projet, mais par la suite, cela a été un véritable gain de temps.

\subsection{Dévelopement piloté par les tests (TDD)}
Dans le cadre de ce projet, nous avons décidé de mettre en place, à notre échelle, le développement piloté par les tests que nous avions découvert en cours.

\paragraph{Principe}
Cette méthode de developement favorise l'implementation logiciel par petites étapes. Elle est basée sur l'écriture de tests permettant de verifier que le logiciel respecte un certain nombre de contraintes. Nous écrivons un test, essayons d'écrire le code minimal pour passer ce test. Puis, nous recommençons jusqu'à ce que le code produit satisfasse les contraintes du projet.

\paragraph{Mise en place}
Nous avons essayé d'appliquer cette méthode en écrivant d'abord un test simple. Nous avons ensuite écrit le code permettant de passer ce test. Ensuite, nous écrivions un test plus complexe, avec des valeurs plus nombreuses, avec des cas extrêmes, etc. puis nous améliorions notre code pour qu'il passe ce nouveau test. Nous continuions à écrire des tests de plus en plus complets puis à écrire le code pour passer les tests.
Utiliser ce principe pour développer n'a pas toujours été simple dans la mesure où :
\begin{enumerate}
\item Certaines portions de code étaient suffisamment détaillées ou bien délimitées dans le sujet pour que l'écriture du code correspondant soit claire.
\item Certaines parties de code que nous produisions semblaient assez évidente (au moins dans le principe) après y avoir réfléchi un peu et donc écrire des tests basiques pouvait sembler une perte de temps.
\item Certaines parties du code étaient plus complexes à tester avec des tests que nous écrivions comme par exemple les fonctions qui s'occupent des options du jeu ou le joueur manuel.
\end{enumerate}

Malgré ces difficultés que nous avons rencontrées, en utilisant cette méthode nous avons pu réduire certaines parties de notre code en procédant itérativement pour rajouter uniquement du code utile.
Nous n'avons pas utilisé le développement piloté par les tests (TDD) sur l'ensemble du projet car nous avons trouvé son utilisation trop contraignante pour certaines parties du projet et qu'il était parfois compliqué à mettre en place pour d'autres parties. Nous avons, tout de même, toujours testé nos fonctions.




\section{Conclusion}
À travers ce projet, nous avons pu acquérir de l'expérience ainsi que d'améliorer nos compétences en programmation impérative.

Ce projet nous a permis de travailler sur un projet en C. Nous avons pu ainsi améliorer nos capacités dans ce langage.

Nous avons aussi pu mettre en pratique des concepts que nous avons étudiés en cours de programmation impérative, tel que la mise en place de bibliothèques partagées, ou l'utilisation d'IDE, tel que CLion.

Nous avons aussi profité de ce projet pour apprendre à utiliser des outils professionnels comme Gitlab (en appliquant un flux de travail similaire au Git-Flow).

Les cours suivis d'algorithmique des graphes nous ont grandement facilités la visualisation de l'état du jeu comme un couple de graphe, ainsi que la compréhension des notions liées aux bases de cycles pour l'algorithme de Kirchhoff.

Nous avons aussi découvert le travail en équipe à distance. Pratiquer le télétravail sur un projet a été une découverte pour plusieurs d'entre nous. Cette expérience a été très intéressante dans la mesure où elle nous a obligés à mettre en place des moyens de communications pour se partager le travail, se réunir et communiquer.




\end{document}
